港聞專題： 「嘉頓有落」停在歷史路口

2018年10月22日

港聞專題：
「嘉頓有落」停在歷史路口

被視為深水埗地標的嘉頓中心，其實位於深水埗、長沙灣和石硤尾之間的中心點，連繫着3個地區。王心義攝

簡潔的黑、白、紅色直角線條，地標式的紅色鐘樓，還有白色外牆上鬍子廚師的標誌，這一切，不僅構成了嘉頓中心的建築外貌，更賦予這幢擁逾80年歷史的工廠一個靈魂。這靈魂成為了深水埗不可或缺的部份，它不是冰冷的鋼筋石屎，而是人們生活、工作的處所，是街坊每天行經、購物之處，更是讓人們不至於迷路的地標。

去年嘉頓中心業主向城規會申請重建，至上月獲城規會有條件通過申請，嘉頓中心的命運，就如從前的各個歷史建築物，被拆卸、消失，然後以體無完膚的形態再次出現。

無力感從來都是累積而來，歷史建築物逐一被消滅，那些我們珍而重之的，都沒法保得住。這次，我們只能再次憑弔。

撰文：梁嘉麗

周末下午，推開玻璃門走進嘉頓中心，麵包和咖啡香氣撲鼻而至，3張長方形桌子早已坐滿了人，人們喝着咖啡和吃蛋糕，他們是老夫婦、年輕女子或是穿着西裝的男子。深水埗嘉頓中心地下是咖啡店和小型展覽室，1樓則是西餐廳，2至4樓是工場，後來加建的頂層是辦公室。

「我姑姐當年在嘉頓做『柯打部』，所以我有機會在工場做暑假工。」Joanna說，她小時候家住石硤尾邨第39座，就在嘉頓中心的對面，生活圈子都離不開嘉頓中心，家人經常到中心的酒樓飲茶，「西餐廳較少去，一家人喜歡去酒樓，感覺就如中環大會堂那間中式酒樓」。

酒樓早已不存在，她只記得除了有人推點心車，還有比較「高檔」的「點心檔」，賣魷魚、蘿蔔等熟食，「最鍾意食馬拉糕和鴛鴦飯，算是最先有這種飯的酒樓，地方很清潔」。

16歲的回憶 「我主要做包裝，把月餅罐蓋上……以日薪計，每天都有百幾元，暑期工來說很不錯。」

小時候一家人在嘉頓中心飲茶，中四那年的暑假，16歲的她有機會進入嘉頓工場做暑期工，「我主要做包裝，把月餅罐蓋上」。

工廠流水作業式運作，大部份員工都是低技術人員，每人分別負責一個極微小的部份，是整部龐大機器中的一粒螺絲，有人把月餅包裝、入罐，Joanna就只負責蓋上月餅盒的蓋子，「以日薪計，每天都有百幾元，暑期工來說很不錯」。而那個印着「花好月圓」字樣的月餅罐，就成了一代人的回憶。

問她是否記得工場佈局，她說工場「樓底」高而潔淨，工作時都要戴上手襪和帽，回憶青澀往事，禁不住說起一件謠傳已久的事情，「那時聽說做月餅的蓮蓉是用腳踩的，做暑期工時有人被派去處理蓮蓉，我們好奇追問，那當然不是用腳，現在想起來就覺得好笑」。

林喜兒是Joanna的幼稚園同學，小時候住李鄭屋邨，在撰寫《七層足印──李鄭屋徙置區口述歷史》的時候，她發現不少長沙灣、荔枝角街坊都以深水埗嘉頓中心作為地理座標，生活亦是圍繞着這幢建築物，「李鄭屋那邊酒樓不多，有些人還特地過來供月餅會」。

人們都以為嘉頓中心是深水埗人的地標，喜兒卻指出中心是深水埗、長沙灣和石硤尾之間的中心點，連繫着3個地區，「當年沒有那麼多商場，這裏就是約會等人的地方，以前坐小巴都會喊『嘉頓有落』」。

嘉頓的歷史，除了建築物本身的用途，還在於它經歷的歷史事件，1956年的雙十暴動，嘉頓中心亦佔着一個重要的角色。

「事件由李鄭屋邨開始，當時暴徒一直走到石硤尾，當中混入了黑社會，傍晚6時30分有1,000人集結石硤尾，嘉頓中心成為襲擊目標，所以這是很重要的歷史現場」。喜兒認為把中心改建為商業大廈，利潤未必大，反而保育建築物更能提高公司的品牌形象。

很多人覺得保育是為了集體回憶，但喜兒其實很怕「集體回憶」論述，的確，歷史建築物的存在與保留，不能只訴諸人們的回憶，更重要的是建築物本身的歷史性，嘉頓中心代表着香港上世紀蓬勃的工業發展、跟港人生活的連結，歷史建築物是否值得保留，不能只着眼於硬件，而是背後的故事與歷史價值。

建築師徐卓華（Erica）解釋，嘉頓中心建於上世紀30年代，是本港碩果僅存的戰前現代主義風格建築，「講究功能和實用性，中層的工場部份西南有功能性的縱向及橫向遮陽板，形成簡潔的方格立面」。

但亦可能因為是現代主義風格，讓人覺得不少官立學校乃至政府建築物都是類似的建築物，保育的價值不高。「若這樣想，幾年後我們連一間現代主義建築物都留不住了」。現存的現代主義建築，只剩舊灣仔街市、必列箒士街街市以及政府山。

Erica翻看嘉頓中心的建築圖則，中心於50年代加建至7層，並加入鐘樓，負責人則是中國第一代留洋的建築師朱彬，「他1949年移居香港，作品糅合中西方建築風格，代表了華人遷移歷史，嘉頓中心是他少數在港留下的建築物」。

Joanna（右）曾於嘉頓中心做月餅包裝暑假工；左為作家林喜兒。易仰民攝

建築師徐卓華認為嘉頓中心代表香港工業發展史。

建築物意義 「以前從深水埗碼頭往上望就能見到鐘樓，那個年代不是人人戴錶，所以鐘樓好重要。」

嘉頓中心被評為二級歷史建築，隨時會被拆卸，Erica小時候一直住在深水埗區，每天上學下課都會經過嘉頓，「媽媽說以前從深水埗碼頭一直往上望，就能見到鐘樓，那個年代不是人人戴錶，所以鐘樓好重要」。

她感慨歷史建築物的意義，在於建築物與周邊社區脈絡的連繫，此處是華人社會的生活中心點，嘉頓中心是食物生產者，而中心內的餐廳和茶樓就是社交場所。

上月在規劃署不反對下，城規會通過規劃申請，中心將被重建為一幢25層高的大樓，僅要求業主保留鐘樓的鐘、後方的紅色外牆和兩個「麵包師傅」、「Garden」標誌，但不包括整個鐘樓，Erica表示尊重私人業權，但這種保育方式，極度零碎，「毫無意義，保留不了整個有歷史感的景觀」。

上一則
上一則
演藝人物：可以是悲劇 可以是喜劇 (方俊傑)

下一則
下一則
嘉頓山原為燈塔山

嘉頓山原為燈塔山

城規會殺打卡景點

留名睇人開post打飛機話而家啲00後唔知嘉頓係邊

私人物業 人地業主都捨得拆 有咩辦法

等睇深井嘉頓

唔知係邊 利申90後

乜柒都地標

麵包廠都話留
痴撚左

筲箕灣嘉頓呢

香港真係好難做保育

痴撚線乜撚都話保育

嘉頓間西餐廳，夠哂經典難食

生力啤有落

典型傳統香港獅子山下精神公司
本業基本上停留喺3，40年前嘅水平，完全冇發展過
好似全靠廠房地產賺錢

遲多10年條告士打道天橋都話係集體回憶

玩攝影嘅會知邊個位
一個可以飽覽深水埗嘅小山丘
以前未填海未搬機場仲可以望晒西九龍

觀塘道迴旋處

我覺得虛偽就真
當年堆騎樓同維多利亞式建築冇晒都唔理，而家就企出嚟攞光環

舊城保護係要成個area keep同埋唔可以對當地風土人情有所損害
否則同麗江冇分別

地標
除左個招牌重有咩價值?
有幾多人會食嘉頓?
新年收到嘉頓D餅真係屌出聲
成班撚樣根本為左影相唔俾人重建

連登仔

人地篇報導已經話咗嘉頓嗰到個建築風格係以戰前現代主義建築 現代主義建築起香港已經係買小見小 遲啲郵政總局都拆 重要係中國第一代留洋嘅建築師設計
係 間嘢係麵包廠 咁但係個建築風格同歷史意義都係另具特色 我樓上啲人假膠都唔好假到咁啦 拆淨個殼同拆撚咗佢有乜撚分別呢 連登仔一邊話政府帶頭抹除英殖文化同歷史 一邊又屌鳩保育撚

我有時行過見到鄰居裝修我會叫佢地停工做好保育
反正出句聲又唔駛錢但又有光環

講到咁白啲文青仲點搵位攞光環啊

呢棟野一啲特色都無